當創作者知道「有甚麼不能做」時 創作就在那天死亡了

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 C_Chat
標題 Re: [閒聊] 大家對國產遊戲是否保持興趣呢？
時間 Tue Dec 8 09:51:05 2009
───────────────────────────────────────

※ 引述《eva05s (真希波專用特裝型)》之銘言：
: ※ 引述《chenglap (無想流流星拳)》之銘言：
: 有些話題的確值得炒一次
: 但然後呢?
: 你現在提出的構想真的實現絕對都足以造成轟動
: 不只一般玩家 鄉民
: 甚至立委媒體都肯定會來關注
: 然後呢?
: 立委大帽子扣下來235一壓
: 又一群熱血的國產遊戲拉抬者退場
: 於是接下來的有志之士便知道什麼能做什麼不能做
: 於是原本燒起來的國產魂又DOWN下來
: 今天的重點不是燒一次引話題
: 而是希望能燒的夠久夠長遠吧?
: 這意見有其價值
: 但很難讓人覺得靠著意識形態炒起來的作品能夠帶動國產遊戲就是

每個遊戲都是一次性的成功, 遊戲的發展是由眾多一次性的成功
累積的.

倒過來的想法才是有問題, 也就是說, 如果你的想法是, 某人建
立了一個成功的作品, 製造了市場, 然後就人人都可以加入那個
市場分一杯, 這樣的結果, 就是先有了仙劍, 然後有了一大堆很
像仙劍的遊戲的情況, 看看歷史也知道, 這些遊戲是活不下來,
市場也沒有因此而擴張了.

所謂用一個作品去打開市場, 很多人以為是做一個正統的東西,
或者做一個大作, 然後用那個大作去掩護其他小作生存, 可是現
實來說, 這些大作才是真的只出現一個, 沒有後續性.

中國大陸的動畫發展, 就是從大鬧天宮, 哪吒鬧海開始的, 那些
是正統的, 傳統的, 連社會和政府都認同的高藝術性作品, 也是
大作------結果就只有那一部, 之後沒有後續了.

香港也有建立過成語動畫廊, 龍刀傳奇那些健康的東西, 最後又
因此產生了產業嗎? 也沒有.

為何我們總是沒有想清楚, 那些安全, 連社會和政府都全面支持
的創作, 最終反而是沒有任何建樹. 其實原因在哪裡? 另一方面
看成功的作品好了, 日本的動畫業在火之七日間被重挫之後, 重
新啟發新一輪行情的作品是 eva, 而不是在那幾年製作出來一大
堆的自律動畫.

那是一個主角對著女主角打手槍, 濫用猶太宗教符號的作品. 那
是一部在很多方面都意圖犯禁的作品.

香港漫畫也一樣, 香港漫畫的興起, 靠的不是王司馬的牛仔, 而
是黃玉郎建立出來的「龍虎門」, 一部在七十年代時意識極度不
良, 血腥暴力色情的漫畫, 這漫畫本來就是叫「小流氓」, 出了
很多的爭議, 裡面就有把人打完之後將他去廁所飲尿的劇情, 香
港的學生也真的模仿迫人飲尿.

當然是被教育界口誅筆伐, 不只一次鬧得很大, 但最後港漫界的
路卻是被這漫畫撐起來的.

裡面有甚麼啟示? 其實已很明顯了.

面對現實, 建立產業這樣的事情, 打從一開始就是顛覆已有的秩
序, 爭取自己的發言權, 所以挑戰, 犯禁, 直接的鬥爭, 這樣的
事情你只能選擇投入去鬥爭, 又或者放棄你的理想. 二中擇一,
只有危險的路, 而沒有安全的路.

在表面看是一群道德魔人去阻撓. 實際上卻是另外的產業在背後
支持, 傳媒自己也血腥暴力, 是那些已有的社會權力, 已有的產
業, 你遵守他們已定下的秩序, 他們就只會將所有利益最僅剩的
部份留給你, 那你的 ACG 就不可能是一種產業, 而只是一種依
賴別人產業的附屬品.

建立這樣的話題性作品, 嘩眾取寵的一次性炒作, 看起來你會覺
得做完之後就不會有後續, 但相反, 這才是有後續性的做法.

eva 只有一個, 之後推出的也不是 eva, 但為何之後推出的作品
在題材上卻比之前要廣闊很多, 也有更多禁忌的話題, 也就是我
們說的「很黑」的作品?

Eva 的作用就是打開了路.

而那個炒作的作品是有「打開道路」的重要意義的, 如果這個道
路不打開, 你就永遠不會生存, 然後永遠的抱怨社會環境不適合
創作, 原因卻是我們根本就沒有想過去挑戰那些既有權力, 改變
社會的環境.

做一個犯禁作, 就是要預備要跟那些道德團體, 妨礙者槓上, 他
們用他們能用的媒體來罵, 但他們也有敵對的媒體, 例如蘋果一
類, 就是用這些媒體去反擊, 有立委搬甚麼出來, 你也可以煽動
年輕的投票者去讓他以後都選不上, 就像香港當年怎樣捍護自己
新生的港漫一樣, 日本怎樣對抗火之七日間一樣.

又例如香港的廣播處長扯一堆有的沒的, 最後他被發現原來有情
婦, 結果就是將他轟下去了, 那些道德棍的生活又真的像聖人一
樣嗎? 到頭來他們還是有破綻的.

慢慢培養起抗爭的意識和創作的膽識, 遇到阻撓的人就全力的戰
下去, 戰到他們都覺得花時間來對付你不值得.

每一個建立起來的產業, 都曾有過這樣對舊有社會的抗爭歷史,
每一個在冒起的產業在冒起的初期, 都是犯禁, 都要面對一大堆
社會的鞭難. 犯禁的作品本身就是對已存秩序的挑戰, 如果你成
功或者只少爭得一點土地, 後面的人才能夠有發展, 否則全部人
都被壓在已有的氣氛下, 市場就一定發展不起來. 是的, 讓大家
變得更有膽量, 更主動積極去打破惡況.

所有市場都是鬥出來的, 日本的漫畫發展, 何來的一帆風順? 三
十年多年的永井豪, 望月三起也, 出的漫畫也是一樣被社會圍攻
, 大家都是這樣走過來的.

當創作者知道「有甚麼不能做」時, 創作就在那天死亡了. 創作
要生存下去, 就是讓不能做的東西變成能做.

臺灣不可能可以避過這階段. 想要避過這階段, 這產業就不可能
發展. 臺灣的市場之所以這樣, 就是臺灣一直都沒有試過這樣年
輕人對已成社會進行挑戰過, 香港經過了所以有港漫, 日本經過
了所以有日漫, 臺灣抱怨市場不夠日本大, 又解釋不了為何香港
才六百萬人市場反而比臺灣更大, 看到原因是社會風氣不容許,
但為何社會風氣不容許?

是因為社會風氣一直都沒有被挑戰和改變過吧, 不去大聲把自己
的話說出來, 又怎可能贏得別人的尊重?

--

推 PsycoZero:登陸艇上沙灘了，總要有人先衝出去
→ Gravity113:門打開，先被掃死一票才出得去QwQ
推 tim1112:問題是 誰有種作第一群炮灰?
推 maikxz:例如某個常喊虧錢的球團______跟_______(誤)
→ Gravity113:這也是個問題，誰想當炮灰?

Gainax 有變成炮灰嗎? 沒有吧.

之前說炒作第一次的只有一次, 現在大家又怕變成炮灰, 那到
底是炒作第一次的人只有一次利潤, 還是他會變炮灰? 其實真
正的敵人是我們內心的忌憚和恐懼.

問題不是會變成炮灰, 而是沒種.

推 Kendai:死掉的都埋在沙灘裡啦..除非有個當傘兵的小弟可以幫拍電影
→ lordmi:你這是對岸的思維。在台灣是完全的資本考量+政府放縱主義

如果是政府放縱, 資本考量, 那麼根本就不存在甚麼立委問題
, 那根本就是自相矛盾.

推 tim1112:因為命只有一條 失敗了有可能就不得翻身
→ lordmi:，我想你一直都沒搞懂台灣的政經運作方式

每個地方都是獨特的, 但我在說的事情就是, 你如果一直想怎
樣去遵守現有的方式, 你不會成功. 香港和日本的政經運作完
全不同, 所以各自成功的道路和方式都不一樣, 可是都是年輕
一代和上一輩的抗爭. 這點是不會變的.

→ eric466:拿國家的錢?政府數位內容產業的相關補助款?
→ eric466:印象中兩兆雙星計劃中有這一項...
→ Gravity113:當顛覆以往的前提是和政治作對的時候，在台灣會死人的
→ chenglap:在哪裡都會死人------問題是你怕他還是他怕你.

現在的問題是現實的, 你們有想創作的作品, 社會上一代不想
你創作, 阻撓你創作, 那你該怎樣做?

不斷的找解釋自己為何做不到就是你的答案的話, 那你就永遠
做不到好了.

→ lordmi:你還是沉迷在與天鬥其樂無窮的教育裡...事實上在台灣
推 maikxz:是說挑戰主流意識吧XD 雖說在台灣的確常常不會有好下場...
→ maikxz:最簡單看看某球團...
→ Gravity113:有這種勇氣很好，但是要拿命來賭的時候...
→ chenglap:況且創作一個 h-game 就被殺掉這件事根本就沒發生過.
→ lordmi:真是夠了，我經手那麼多遊戲居然被外國人打臉...那您自便吧
→ Gravity113:真的死掉可能還輕鬆點，但這是台灣(茶)
→ chenglap:我根本就沒受甚麼與天鬥其樂無窮的教育, 你是幻想的.
→ chenglap:你根據幻想的東西想批判沒有意義吧.
→ chenglap:香港和大陸是不一樣的, 不要連這點也沒搞清楚就說.

推 xephon:我覺得很有道理呀 以前很多事也都是搞學運爭取來的
→ xephon:現在的學生反而比以前的乖
→ xephon:別說那麼大的範圍 家裡禁止買ACG物可能就要經過小型革命了
→ Gravity113:我覺得現在的學生比較像陽奉陰違
→ xephon:爭取成功的人就成功改變家裡的規定了XD
→ Gravity113:上面不准，我就偷偷來
推 maikxz:越大越不想管 還是說已經管不動放棄了XD(?)
→ xepho

推 xephon:我覺得很有道理呀 以前很多事也都是搞學運爭取來的
→ xephon:現在的學生反而比以前的乖
→ xephon:別說那麼大的範圍 家裡禁止買ACG物可能就要經過小型革命了
→ Gravity113:我覺得現在的學生比較像陽奉陰違
→ xephon:爭取成功的人就成功改變家裡的規定了XD
→ Gravity113:上面不准，我就偷偷來
推 maikxz:越大越不想管 還是說已經管不動放棄了XD(?)
→ xephon:這個例子板上的版友應該很多都有經驗 反正要靠自己爭取
→ xephon:放棄抗爭就去做有品遊戲吧XD 最近政府在推XDD
→ xephon:#1Asf5X30 這篇超有趣XD
推 LUDWIN:推，這就是我之前說得先搞出萌的關二姐的意思
推 overactive:神說 要有路 於是EVA就誕生了
→ LUDWIN:如果不能對抗全國各地的武廟、聖賢雜誌信徒，堅持創作信念
→ LUDWIN:那拿這種人家反對一下就改設定的東西去賣會有人看嗎？
→ LUDWIN:創作作品之所以有趣，就在於惡搞既有之物
→ R6:個人認為衝不衝撞體制不是重點... 重點讓付錢的人肯掏錢買-3-
推 hermis:這篇很棒啊WWWWW
推 NCmuhaha:真的該推
推 f222051618:可惜沒人敢衝阿 有熱情不代表有膽識
推 LUDWIN:當然不是說要衝撞才有人買，而是要有衝撞的覺悟作出的東西
→ LUDWIN:才有意思和堅持，這就是所謂以必死信念求活的態度
→ LUDWIN:如果今天這個怕那個怕，扯到國外還怕駐外代表罵，那一定
→ LUDWIN:寫不出什麼好東西來，大概又是個言小總裁撲花無害作
→ bbbsmallt:又不是要做倫GAME，沒有道理走激進路線啊?
→ bbbsmallt:而且激進路線跟好遊戲看不出來有太大的關連性
推 jasOTL:看完有一種找到同伴的感覺 喜歡這篇文章 推一個 (拇指
→ jasOTL:受制於他人下所創造的東西 沒有創作者灌注的靈魂
推 trigungo:這篇好棒 會讓人燃起來wwwww
推 askemm:這篇中肯,日本ACG在EVA後遇到泡沫危機,再復興的關鍵
→ askemm:還是靠一群從H界從良的製作者起來的
→ askemm:葉鍵社的作品 那須香菇和武內崇 涼宮春日和零使的人設
→ askemm:MACROSS F的人物設定.... 藝術本來就是要結合主流與非主流